\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}

\author{João Seckler}
\date{\today}
\title{EP1 - Relatório}


\begin{document}
\maketitle

\section*{Parte 1: Método do ponto fixo}
\subsection*{Rodando o código}
Para rodar a resolução da parte 1, execute

\begin{verbatim}
$ make  && ./ponto-fixo x0 [critério] [tolerância]
\end{verbatim}

Onde critério pode ser um entre \verb$atol$, \verb$rtol$, \verb$xtol$ e
\verb$ftol$, com valor padrão \verb$rtol$, e tolerância é um numero real
positivo, com valor padrão \verb$1e-15$.

\subsection*{Escolhendo funções de ponto fixo}
Para definir a função g, notamos o seguinte:

$$ f(x) = 0 \iff$$
$$ e^x = 2x^2 \iff$$
$$ e^x = e^{\ln(2x^2)} \iff$$
$$ x = 2\ln(x\sqrt{2})\iff$$
$$ x = 2\ln(x\sqrt{2}) \iff$$
$$ x - 2\ln(x\sqrt{2}) = 0 $$

e daí a função

$$ g_1(x) = x - x + 2\ln(x\sqrt{2})$$
$$\boxed{ g_1(x) = 2\ln(x\sqrt{2}) }$$

e vale que $g_1'(x) < 1$ se $x > 2$. Também podemos usar

$$ g_2(x) = x + f(x)$$
$$ \boxed{g_2 = x + e^x - 2x^2 }$$

e, para $ 0,5 \le x \le 2$, temos $|g_2'(x)| < 1$. Também temos

$$ f(x) = 0 \iff$$
$$e^x = 2x^2 \iff$$
$$|x| - \sqrt{\frac{e^x}{2}} = 0 $$

e daí a função

$$ g_3(x) = x - |x| + \sqrt{\frac{e^x}{2}} $$

que, para $x > 0$,

$$ \boxed{g_3(x) = \sqrt{\frac{e^x}{2}}} $$

e $ |g_3'(x)| < 1$ se $ 0 < x < 2$. Por fim, para $x \le 0$, escolhemos

$$ g_4(x) = x + |x| - \sqrt{\frac{e^x}{2}}$$
$$ \boxed{g_4(x) = - \sqrt{\frac{e^x}{2}}} $$

e vale $|g_4'(x)| < 1$ se $x < 0$.

\section*{Parte 2: Método de Newton}
\subsection*{Rodando o código}

A geração de imagens de visualização de bacias de convergência é feita
em duas etapas. Primeiro, o programa \verb\newton\ é executado gerando
um arquivo binário. Em seguida, um script em python lê esse arquivo e o
transforma numa imagem tipo \verb\png\, com cores aleatórias. Um comando
do \verb\make\ passa por esses passos e gera a imagem:

\verb\$ make imagem.png\

ou então, por extenso,

\begin{verbatim}
$ gcc -o newton newton.c
$ ./newton --output output.bin
$ python3 mkimage.py output.bin image.png
\end{verbatim}

O programa \verb\newton\ permite especificar alguns parâmetros da
geração de imagem, por exemplo,  seu tamanho e o conjunto dos complexos
a serem usados. Também permite definir o critério de parada, a
tolerância usada por ele e o número máximo de iterações antes que o
método de newton considere que é o caso de divergência. Veja as opções
com \verb\$ ./newton -h\.


\subsection*{As funções escolhidas}

Ao invés de escolher funções, decidimos gerá-las proceduralmente. O
script \verb\mkfunctions\ gera um arquivo \verb\functions.c\ e um
\verb\functions.h\ correspondente que serão usados por \verb\newton\.
Utilizamos a ferramenta de "templating" \verb\jijna2\ para produzir os
arquivos \verb\.h\ e \verb\.c\ e a biblioteca \verb\sympy\ para calcular
as derivadas das funções geradas. Ao invocar o programa, o usário pode
escolher qual das funções geradas automaticamente usar.

Essa abordagem permite entrar em contato com uma variedade grande de
imagens. Permitiu termos uma grande coleção de funções e bacias de
convergência associadas a elas. Abaixo reproduzimos algumas das mais
interessantes. As imagens abaixo foram geradas no conjunto $\{c \in
\mathbb{C} : |real(c)| < 1, |imag(c)| < 1 \}$. Calculadas em 9000x9000
pontos.

\medskip
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textwidth]{relatorio.d/0}
\medskip
\textbf{Função}:
$$- 5.50172552607996 x^{4} + 0.0991817956045011 x^{3}$$
$$+ 9.97776498055504 x^{2} + 5.56184263331276 x + 7.38140193465126$$

Derivada:
$$- 22.0069021043199 x^{3} + 0.297545386813503 x^{2} +$$
$$19.9555299611101 x + 5.56184263331276$$

Numero médio de iterações: 8.973859

Número de raízes encontradas: 4
\\

\medskip
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textwidth]{relatorio.d/4}
\medskip

\textbf{Função}:
$$8.7095192926213 x^{5} + 4.77809870878598 x^{4} -$$
$$3.83935741393923 x^{3} - 5.0955170303531 x^{2} +$$
$$9.42313605091971 x + 0.0652194424277432$$
$$\operatorname{acos}{\left(x \right)} - 7.52775208960332$$

Derivada:
$$43.5475964631065 x^{4} + 19.1123948351439 x^{3} -$$
$$11.5180722418177 x^{2} - 10.1910340607062 x +$$
$$9.42313605091971 - \frac{0.0652194424277432}{\sqrt{1 - x^{2}}}$$

Numero médio de iterações: 8.188539

Número de raízes encontradas: 5
\\

\medskip
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textwidth]{relatorio.d/15}
\medskip

\textbf{Função}:
$$- 6.75175878075325 x^{8} + 8.35869166778513 x^{7} +$$
$$4.56977458252832 x^{6} + 0.240685018977587 x^{5} +$$
$$4.45198427000121 x^{4} - 2.89148884350197 x^{3} -$$
$$3.82134187770483 x^{2} + 0.552960669867337 x +$$
$$6.63829886570088 \operatorname{acosh}{\left(x \right)} -$$
$$0.652147751120271$$


Derivada:
$$- 54.014070246026 x^{7} + 58.5108416744959 x^{6} +$$
$$27.4186474951699 x^{5} + 1.20342509488793 x^{4} +$$
$$17.8079370800048 x^{3} - 8.67446653050592 x^{2} -$$
$$7.64268375540967 x + 0.552960669867337 +$$
$$\frac{6.63829886570088}{\sqrt{x^{2} - 1}}$$

Numero médio de iterações: 19.970000

Número de raízes encontradas: 7
\\
\medskip
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textwidth]{relatorio.d/16}
\medskip

\textbf{Função}:
$$6.27757478669716 x - 4.91668368089222 \tanh{\left(x \right)}$$
$$+ 1.56413500944677$$


Derivada:
$$4.91668368089222 \tanh^{2}{\left(x \right)} + 1.36089110580493$$

Numero médio de iterações: 6.794116

Número de raízes encontradas: 19
\\

\medskip
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textwidth]{relatorio.d/35}
\medskip

\textbf{Função}:
$$4.0184078311397 x^{0.530402723503986} - 9.98907230283174 x^{9} +$$
$$6.1433457536202 x^{8} - 8.58639706820647 x^{7} -$$
$$9.73428660416869 x^{6} - 6.4196586625341 x^{5} +$$
$$5.09539354066353 x^{4} \operatorname{asinh}{\left(x \right)} +$$
$$2.23062720755847 x^{4} - 4.96454715893524 x^{3}
\operatorname{atanh}{\left(x \right)} -$$
$$2.7462415806493 x^{3} + 0.421696438403718 x^{2} e^{x} -$$
$$0.266049614004718 x^{2} + 5.28888868731607 x
\operatorname{acosh}{\left(x \right)} +$$
$$4.82673391275887 x - 2.07505842819532 \log{\left(x \right)} -$$
$$2.00398358889729$$


Derivada:
$$\frac{2.13137445778625}{x^{0.469597276496014}} -$$
$$89.9016507254857 x^{8} + 49.1467660289616 x^{7} -$$
$$60.1047794774453 x^{6} - 58.4057196250121 x^{5} -$$
$$32.0982933126705 x^{4} + \frac{5.09539354066353 x^{4}}{\sqrt{x^{2} + 1}} +$$
$$20.3815741626541 x^{3} \operatorname{asinh}{\left(x \right)} +$$
$$8.92250883023387 x^{3} - \frac{4.96454715893524 x^{3}}{1 - x^{2}} +$$
$$0.421696438403718 x^{2} e^{x} - 14.8936414768057 x^{2}
\operatorname{atanh}{\left(x \right)} -$$
$$8.23872474194789 x^{2} + 0.843392876807435 x e^{x} -$$
$$0.532099228009436 x + \frac{5.28888868731607 x}{\sqrt{x^{2} - 1}} +$$
$$5.28888868731607 \operatorname{acosh}{\left(x \right)} +$$
$$4.82673391275887 - \frac{2.07505842819532}{x}$$

Numero médio de iterações: 8.451837

Número de raízes encontradas: 68
\\

\medskip
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textwidth]{relatorio.d/39}
\medskip

\textbf{Função}:
$$0.665398983439527 x^{\frac{3}{2}} - 0.0760117343999731 \cosh{\left(x \right)} -$$
$$0.681697257064958$$


Derivada:
$$0.99809847515929 \sqrt{x} - 0.0760117343999731 \sinh{\left(x \right)}$$

Numero médio de iterações: 5.694203

Número de raízes encontradas: 44
\\

\medskip
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textwidth]{relatorio.d/42}
\medskip

\textbf{Função}:
$$- 2.28270936482359 x^{9} - 1.01268444828301 x^{8} -$$
$$3.7064565797251 x^{7} - 5.53861724639945 x^{6} +$$
$$7.6905380802143 x^{5} - 7.60438655146935 x^{4} +$$
$$1.73335514161202 x^{3} + 5.71962059302283 x^{2} +$$
$$4.26016360940468 x - 6.22005897610556$$

Derivada:
$$- 20.5443842834123 x^{8} - 8.10147558626412 x^{7} -$$
$$25.9451960580757 x^{6} - 33.2317034783967 x^{5} +$$
$$38.4526904010715 x^{4} - 30.4175462058774 x^{3} +$$
$$5.20006542483606 x^{2} + 11.4392411860457 x +$$
$$4.26016360940468$$

Numero médio de iterações: 9.908357

Número de raízes encontradas: 9
\\

\medskip
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textwidth]{relatorio.d/47}
\medskip

\textbf{Função}:
$$- 7.80099356291994 x^{3} - 2.7189768106301 x^{2} +$$
$$2.92381103046693 x + 8.89945432479956$$


Derivada:
$$- 23.4029806887598 x^{2} - 5.4379536212602 x + 2.92381103046693$$

Numero médio de iterações: 8.219289

Número de raízes encontradas: 3
\\

\medskip
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textwidth]{relatorio.d/55}
\medskip

\textbf{Função}:
$$- \frac{5.59348161223574}{x^{6.70686628464827}} +$$
$$8.54245385703656 x^{9} \operatorname{acos}{\left(x \right)} +$$
$$9.12060567266546 x^{9} - 2.13704714802371 x^{8}
\operatorname{acosh}{\left(x \right)} +$$
$$5.79786742640148 x^{8} - 6.28310393675331 x^{7}
\operatorname{acos}{\left(x \right)} +$$
$$8.18652754922191 x^{7} - 7.77440205100984 x^{6}
\operatorname{atan}{\left(x \right)} +$$
$$2.56732328733831 x^{6} + 8.43429107642345 x^{5}
\operatorname{asinh}{\left(x \right)} -$$
$$5.45692424179789 x^{5} + 2.95278755584894 x^{4}
\operatorname{atan}{\left(x \right)} -$$
$$7.99193927548636 x^{4} - 1.64240372365437 x^{3}
\operatorname{asinh}{\left(x \right)} -$$
$$9.04127845016037 x^{3} - 3.48474229499248 x^{2}
\operatorname{atan}{\left(x \right)} +$$
$$7.39101450150309 x^{2} - 7.23705214561134 x \log{\left(x \right)} -$$
$$8.9283321543256 x - 3.90159134029177$$

Derivada:
$$\frac{37.5147332389039}{x^{7.70686628464827}} -$$
$$\frac{8.54245385703656 x^{9}}{\sqrt{1 - x^{2}}} +$$
$$76.882084713329 x^{8} \operatorname{acos}{\left(x \right)} +$$
$$82.0854510539892 x^{8} - \frac{2.13704714802371 x^{8}}{\sqrt{x^{2} -
1}} -$$
$$17.0963771841897 x^{7} \operatorname{acosh}{\left(x \right)} +$$
$$46.3829394112119 x^{7} + \frac{6.28310393675331 x^{7}}{\sqrt{1 - x^{2}}} -$$
$$43.9817275572732 x^{6} \operatorname{acos}{\left(x \right)} +$$
$$57.3056928445534 x^{6} - \frac{7.77440205100984 x^{6}}{x^{2} + 1} -$$
$$46.646412306059 x^{5} \operatorname{atan}{\left(x \right)} +$$
$$15.4039397240298 x^{5} + \frac{8.43429107642345 x^{5}}{\sqrt{x^{2} + 1}} +$$
$$42.1714553821172 x^{4} \operatorname{asinh}{\left(x \right)} -$$
$$27.2846212089894 x^{4} + \frac{2.95278755584894 x^{4}}{x^{2} + 1} +$$
$$11.8111502233958 x^{3} \operatorname{atan}{\left(x \right)} -$$
$$31.9677571019454 x^{3} - \frac{1.64240372365437 x^{3}}{\sqrt{x^{2} + 1}} -$$
$$4.92721117096312 x^{2} \operatorname{asinh}{\left(x \right)} -$$
$$27.1238353504811 x^{2} - \frac{3.48474229499248 x^{2}}{x^{2} + 1} -$$
$$6.96948458998495 x \operatorname{atan}{\left(x \right)} +$$
$$14.7820290030062 x - 7.23705214561134 \log{\left(x \right)} -$$
$$16.1653842999369$$

Número de raízes encontradas: 16

Numero médio de iterações: 9.632249
\\

\medskip
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textwidth]{relatorio.d/74}
\medskip

\textbf{Função}:
$$9.45536760693597 x^{3} + 0.736613209718319 x^{2} + 0.582662886510008 x + 2.06698788019903$$


Derivada:
$$28.3661028208079 x^{2} + 1.47322641943664 x + 0.582662886510008$$

Numero médio de iterações: 7.842711

Número de raízes encontradas: 3
\\

\medskip
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textwidth]{relatorio.d/90}
\medskip

\textbf{Função}:
$$8.82145380018877 x^{8} + 6.92107296477615 x^{7} - 9.11371347801444 x^{6} - 6.23989275049785 x^{5} - 5.51695469956009 x^{4} + 4.82335396983409 x^{3} + 5.06820821421154 x^{2} + 7.53174301189943 x - 0.576694172814825 \tanh{\left(x \right)} - 8.75953376064464$$


Derivada:
$$70.5716304015102 x^{7} + 48.4475107534331 x^{6} - 54.6822808680866 x^{5} - 31.1994637524893 x^{4} - 22.0678187982404 x^{3} + 14.4700619095023 x^{2} + 10.1364164284231 x + 0.576694172814825 \tanh^{2}{\left(x \right)} + 6.95504883908461$$

Numero médio de iterações: 10.238130

Número de raízes encontradas: 10
\\

\medskip
\includegraphics[width=\textwidth, height=\textwidth]{relatorio.d/99}
\medskip

\textbf{Função}:
$$4.13341927531984 x^{5} + 6.94069168832085 x^{4} + 6.95999508009729 x^{3} - 2.82181131154603 x^{2} - 1.10167167327526 x + 9.24498347892183 \log{\left(x \right)} + 7.91458037259224$$


Derivada:
$$20.6670963765992 x^{4} + 27.7627667532834 x^{3} + 20.8799852402919 x^{2} - 5.64362262309205 x - 1.10167167327526 + \frac{9.24498347892183}{x}$$

Numero médio de iterações: 7.935258

Número de raízes encontradas: 5
\\


\end{document}
